美方首因知識產權問題制裁中企 「美光和晉華就像兄弟，兄弟之間難免會打架」

美制裁晉華罕見狠辣 揭箇中新仇舊恨

美國商務部制裁的福建晉華集成電路，曾被美國芯片商美光科技指控竊取技術；專家直指，今次事件開創了先河－－外國公司因涉嫌竊取美國知識產權而被美國懲罰，日後美方或再以同樣手段，應對中方「竊取」美方商業機密行為。

事實上，美方這次出手之狠過去罕見，無異於要把中國重點芯片生產商扼殺、沉重打擊中國芯片國產化戰略，對中國產生強大震撼力。

美方通報制裁福建晉華時，給出的理由是維護美國「國家安全」，但事件背後其實是一場中美知識產權的爭端。

美首次以知識產權為由 制裁中國企業

根據福建晉華的官網資料，這家由福建省電子信息集團、晉江能源投資集團等在2016年共同出資設立的存儲芯片製造商，是國有企業，也是中國「十三五（2016至2020年）」規劃、「中國製造2025」戰略中的重點高科技企業。

晉華與台灣的聯華電子（簡稱聯電）有技術合作，主要生產DRAM芯片，並擁有12吋晶圓生產線。但這間中國頭芯片公司，過去一年來捲入中美知識產權爭端。

當中去年12月，美國芯片巨頭美光科技（Micron Technology）在美國提告聯電與晉華，指控聯電試圖招攬台灣員工，勸誘美光前台灣員工竊取檔案，而這些檔案可能被用於協助晉華在中國發展芯片科技。

但令美光意外的是，福建晉華和聯電於今年1月反過來在福建法院，控告美光旗下美光半導體銷售（上海）與美光半導體（西安）等公司侵權。美光由此「原告」變「被告」。

美企告晉華竊取知識產權 卻反變被告

戲劇性的一幕是今年7月，福州市中級法院裁定美光子公司侵犯聯電專利權，要立即停止銷售多項動態隨機存取記憶體（DRAM）與儲存型快閃記憶體（NAND Flash）產品。美光決定上訴。

美光科技事後狠批稱，福建晉華及聯華的訴訟，是「虛偽的報復行為」，質疑中方此舉是要阻止美光與中國芯片商競爭。

根據《華爾街日報》報道，事件其後更驚動美國政府，中美今年8月份展開副部長級貿易磋商期間，美方談判人員就強制技術轉讓向中方施壓，並點名提到美光科技在華遭遇的問題。

詎料，中方談判代表、商務部副部長王受文在會上淡化了這些擔憂。有美方知情官員透露，王受文當時說，「美光和晉華就像兄弟，兄弟之間難免會打架」。

中方試圖淡化美光事件 反惹美方不滿

美方在事件中，認定中方不願在越來越多的貿易、技術爭端中讓步，對此感到不滿。另外，中方還對美國科技產業中施加影響力，在中方沒有首肯之下，美國芯片巨頭高通（Qualcomm）併購荷蘭芯片生產商恩智浦半導體（NXP Semiconductors）失敗。

觀察人士指，連串新舊矛盾，促使美國當局今次狠下重手，制裁國有的龍頭和重點芯片企業，當中頗有報復的意味。

中國又成最後贏家

九品芝麻官： 原告變被告。

之前好多外企都係咁，無印良品被抄襲，再被山寨商告返轉頭。

On99 乜尻兄弟打交，不如話亂倫呀

Micron: 兄弟？邊度兄呀？睇過 ....

告上法庭已經冇用，搵侵侵報告仲幫到手

支那狗咁無賴
唔打柒佢無乜用

大陸啲官真係搞笑
莊閒唔識分